\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

 \lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos I}}


\begin{document}

    \begin{titlepage}

        \center % Center everything on the page

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   TITLE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \vspace{4cm}
        { \huge \bfseries Projeto 3}\\[0.7cm] % Title of your document
        {\textit{SEL0618 - Projeto de Circuitos Integrados Analógicos}}\\[2.7cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   AUTHOR SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \emph{Autores:}\\
        Henrique A. Rusa\\
        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

        \emph{Professores:}\\
        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   LOGO SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]

        %----------------------------------------------------------------------------------------
        %   DATE SECTION
        %----------------------------------------------------------------------------------------

        {\today} % Date, change the \today to a set date if you want to be precise

        \clearpage

    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage

    \listoftables
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
    Este relatório pretende analisar os conceitos de simulação e desenvolvimento de circuitos por meio de comandos do sistema. Para a simulação o grupo irá usar os \emph{softwares} ELDO e EZWAVE e na criação de \emph{layouts} o IC-STATION.
    \clearpage

    \section{Projeto}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Leia o arquivo \textbf{fonte.cir}, fornecido pelo professor como exemplo, e \textbf{desenhe o esquemático do circuito} que esta descrito nele.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:schematic_fontecir} abaixo esquematiza o circuito dado pelo código fonte no arquivo \textbf{fonte.cir}.

            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                	\ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
						(0,3) node[pmos, xscale=-1] (p1) {}
						(0,1) node[nmos, xscale=-1] (n1) {}
						(n1.G) node[nmos, anchor=G] (n2) {}
						(p1.G) node[pmos, anchor=G] (p2) {}
						(n1.S) node[label=left:x] {}
						(n1.S) to [R=$R_1$, *-] (0,-0.65) to (1.23,-0.65)
						(p1.S) -- (p2.S)
						(n1.D) -- (p1.D)
						(n2.D) -- (p2.D)
						(1.23,-0.65) node[ground] {} -| (n2.S)
						(1.23,3.7) node[rground, yscale=-1] {}
                        (1.23, 3.7) node[label=$Vdd$] () {}
						(n2.G) node[circ] {} |- (n2.D) node[circ, label=right:i] {}
                        (p2.G) node[circ] {} |- (p1.D) node[circ, label=left:s] {}
                        ;
                    \end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático Fonte de corrente de Wilson (transistores PMOS indicados com uma circunferência preta no \emph{gate})}
                \label{fig:schematic_fontecir}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 3}
            Para que serve a linha de comando \textbf{.DC} utilizada?\\

            \textbf{Solução}\\

            \noindent Formato do comando \textbf{.DC} dado pelo manual do usuário do sistema.
            \begin{lstlisting}[language=bash]
			.DC COMPNAME START STOP INC
			\end{lstlisting}
			~\

            O comando \textbf{.DC} realiza uma analise DC para determinar o ponto de operação do circuito descrito no arquivo. Este modo analisa o esquemático tendo as capacitâncias como circuito aberto e as indutâncias como curto-circuitos.\\
            Para o código dado a análise DC é realizada sobre um componente (COMPNAME) onde seu valor é variado a partir de um ponto de início (START) até seu valor final (STOP) de acordo com um incremento (INC). A cada passo o valor de operação do circuito é calculado.



        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 4}
            Faça a simulação deste arquivo e verifique o que acontece com a corrente nos transistores Mp1 e Mp2. Este circuito pode servir como uma fonte de corrente. A partir de que tensão o circuito atua como fonte de corrente. Para executar a simulação use

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			$ eldo fonte.cir
			\end{lstlisting}

			Verifique o arquivo \textbf{fonte.chi} gerado na simulação para ver se há erros. Para ver os resultados gráficos use o

			\begin{lstlisting}[language=bash]
			$ ezwave
			\end{lstlisting}
			~\

            \textbf{Solução}\\

            Uma fonte de corrente trabalha com seus transistores na saturação, definida pela região onde a tensão de dreno passa de um certo valor (menor que a tensão de \emph{threshold}), dessa forma, a corrente no canal do MOS mantêm-se aproximadamente constante. Diz-se aproximadamente constante, pois, como se pode verificar na figura \ref{fig:inversores_q4}, a partir de uma tensão de aproximadamente $1,1V$ onde os elementos estão fora da região triodo (região onde as correntes tem maior inclinação), as correntes aumentam linearmente com a tensão. Este efeito é chamado de modulação de canal onde a tensão de dreno faz com que um ponto de estrangulamento do canal apareça perto da fonte (\emph{source}) diminuindo o comprimento efetivo do canal, causando, assim, a elevação das correntes do transistor. 

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/q4}
                \caption{Correntes dos transistores NMOS ($A$) em função da tensão ($V$) da fonte de corrente dada}
                \label{fig:inversores_q4}
            \end{figure}

            Portanto, para as condições dadas, verifica-se que para uma tensão de aproximadamente $1,1V$ a fonte de corrente começa a funcionar.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 5}
            Crie um arquivo texto e descreva nele \textbf{três inversores CMOS}, saída de um conectado à entrada de outro, onde $Wn = 3um$ e $Wp = 9um$ são iguais para todos os três inversores. Considere a tensão de alimentação \textbf{$VDD = 3V$} (estime os valores de $AD$, $PD$, $AS$ e $PS$).\\

            \textbf{Solução}\\

            A partir da figura \ref{fig:schematic_3inv} esquematizam-se três inversores em sequência descritos no código de simulação logo abaixo.

            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                	\ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
						(0,3) node[pmos] (p1) {}
						(0,1.5) node[nmos] (n1) {}
						(p1.D) -- (n1.D)
						(p1.G) -- (n1.G)
						(2,3) node[pmos] (p2) {}
						(2,1.5) node[nmos] (n2) {}
						(p2.D) -- (n2.D)
						(p2.G) -- (n2.G)
						(4,3) node[pmos] (p3) {}
						(4,1.5) node[nmos] (n3) {}
						(p3.D) -- (n3.D)
						(p3.G) -- (n3.G)
						(-2,2.25) node[circ,label=left:Vin](Vin){} -- (-1.23,2.25) node[](Va) {}
						(0,2.25) to[short,*-,label=A] (0.77,2.25)
						(2,2.25) to[short,*-,label=B] (2.77,2.25)
						(4,2.25) node[](Vb){} -- (5,2.25) node[circ,label=right:Vout](Vout) {}
						(p1.S) -- (p3.S)
						(2,4) node[rground,yscale=-1] {} to[short,-*] (p2.S)
						(n1.S) -- (n3.S)
						(2,0.5) node[ground] {} to[short,-*] (n2.S)
                    ;\end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático de três inversores ligados em série}
                \label{fig:schematic_3inv}
            \end{figure}

            Para se definir os transistores NMOS e PMOS deve-se, de acordo com o modelo da simulação, especificar os valores da área de dreno, área de \emph{source}, perímetro do dreno e perímetro do \emph{source}, sendo assim necessário conhecer as dimensões dos transistores.\\
			Pode-se calcular o tamanho esperado do PMOS para o inversor de acordo com a relação entre as mobilidades de portadores de cada um ($\micro_n$ e $\micro_p$), tendo $\micro_n = 370 cm^2/Vs$, $\micro_p = 126 cm^2/Vs$ e sabendo que $\micro_p/\micro_n = W_n/W_p$, obtem-se $W_n = 3 \micro m$ e $W_p = 9 \micro m$.\\
			Para se calcular os valores das áreas e perímetros de dreno e source necessita-se da largura dos mesmos na tecnologia utilizada, mostrada na figura \ref{fig:mos_layout}.

			\begin{figure}[ht]
                \centering
                \begin{tikzpicture}[scale=1.5]
                    \draw [draw=black, fill=lightgray] (0,1) rectangle (2.05,3.3);

                    \draw [dashed] (-0.25, 0.75) rectangle (2.3, 3.55);

                    \fill [black] (0.15,1.15) rectangle (0.55,1.55);
                    \fill [black] (0.15,1.95) rectangle (0.55,2.35);
                    \fill [black] (0.15,2.75) rectangle (0.55,3.15);

                    \fill [black] (1.5,1.15) rectangle (1.9,1.55);
                    \fill [black] (1.5,1.95) rectangle (1.9,2.35);
                    \fill [black] (1.5,2.75) rectangle (1.9,3.15);

                    \fill [black] (0.83,0.2) rectangle (1.23,0.6);

                    \draw[thick,|-|] (0.55,4) -- (0.85,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,3$};
                    \draw[thick,|-|] (0.15,4) -- (0.55,4) node[midway,above,font=\tiny] {$0,4$};
                    \draw[thick,|-] (0,4) -- (0.15,4) node[midway,below,font=\tiny] {$0,15$};
                    \draw[thick,|-|] (2.5,3.3) -- (2.5,1) node[midway,right] {$W$};

                    \draw [draw=black] (0.85,0.8) -- (0.85,3.7);
                    \draw [draw=black] (0.85,3.7) -- (1.2,3.7);
                    \draw [draw=black] (1.2,3.7) -- (1.2,0.8);
                    \draw [draw=black] (1.2,0.8) -- (1.42,0.8);
                    \draw [draw=black] (1.42,0.8) -- (1.42,0);
                    \draw [draw=black] (1.42,0) -- (0.63,0);
                    \draw [draw=black] (0.63,0) -- (0.63,0.8);
                    \draw [draw=black] (0.63,0.8) -- (0.85 ,0.8);
                \end{tikzpicture}
                \caption{\emph{Layout} de um transistor (medidas em $\micro m$)}
                \label{fig:mos_layout}
            \end{figure}

            Sendo assim, observa-se que as seguintes expressões descrevem as áreas e perímetros de \emph{source} e dreno do CMOS.

            $$ A_{dreno} = 0,85\micro m \cdot W $$
            $$ A_{source} = 0,85\micro m \cdot W $$
            $$ P_{dreno} = W + 1,7\micro m$$
            $$ P_{source} = W + 1,7\micro m$$

			Conhecendo todos os parâmetros necessárias para os cálculos parametriza-se no código abaixo as multiplicações das áreas e as somas para os perímetros a partir do comando \textbf{.PARAM}, obtendo-se assim o código para simulação completo.\\

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			*  Transistors declarations

			* ------------------------------ PMOS ------------------------------
			Mp1  A    Vin Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp
			Mp2  B    A   Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp
			Mp3  Vout B   Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp

			* ------------------------------ NMOS ------------------------------
			Mn1  A    Vin 0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn
			Mn2  B    A   0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn
			Mn3  Vout B   0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn

			* --------------------------- Parameters ---------------------------
			.param  wn=3um wp='3 * wn'
			+		adn='0.85u * wn' pdn='wn + 1.7u'
			+		adp='0.85u * wp' pdp='wp + 1.7u'
			+		T1=1n

			Vd   Vdd 0 3V
			Vin  Vin 0 3V

			* --------------------------- Commands -----------------------------
			.op
			.DC Vin 0 3 0.001
			.probe DC V(A) V(Vin) V(B) V(Vout)
			\end{lstlisting}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Faça uma simulação \textbf{DC} com a tensão de entrada variando de $0V$ a $3V$ e veja o gráfico \textbf{saída} do \textbf{primeiro inversor X entrada}. Determine a tensão de transição de estado do inversor (tensão na entrada que faz a saída atingir $VDD/2$).\\

            \textbf{Solução}\\

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/q6}
                \caption{Tensão de saída do primeiro inversor ($V$) com relação à tensão de entrada do circuito ($V$)}
                \label{fig:inversores_q6}
            \end{figure}

            De acordo com a figura \ref{fig:inversores_q6} pode-se analisar as tensões de entrada (curva crescente linear) com a saída do primeiro inversor. Utilizando-se da ferramenta cursor foi verificado o valor do sinal entrado para que a saída atinja $VDD/2$, obtendo-se assim a $tens\tilde{a}o \ de \ entrada \ = \ 1,47V$ e $tens\tilde{a}o \ de \ sa\acute{i}da \ do \ primeiro \ inversor \ = \ 1,5V$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Considere as linhas, que estão como comentário, do arquivo \textbf{fonte.cir}

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .ic V(i)=3 V(s)=0
            .tran 10n 10u  1u 1n
			\end{lstlisting}

			\noindent O que elas significam?\\

            \textbf{Solução}\\

            O comando \lstinline$.tran$ especifíca o intervalo de tempo em que uma análise transiente ocorrerá em passos incrementais.

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .tran TSTEP TSTOP <TSTART <TMAX>> <UIC>
			\end{lstlisting}

			\noindent O parâmetro TSTEP é o passo em que ocorre o \emph{output} para o usuário; TSTOP o tempo em que a análise se encerra; TSTART o tempo de início (se omitido será utilizado o valor zero como padrão); TMAX é o incremento máximo do algorítmo e UIC é utilizado para o uso de condições iniciais (PSpice não realiza operação de ponto de operação antes da análise transisente se valor é disponibilizado).\\
			Um comentário que se deve realizar é sobre o fato de TMAX ser um valor variável no algoritmo, dado que o passo é o valor máximo que pode ser realizado numa iteração. Este parâmetro é definido assim pois uma programação dinâmica avalia se os erros cometidos estão muito grosseiros em passos muito grandes, diminuindo ou aumentando (máximo passo de valor TMAX) o mesmo de acordo com a exatidão dos resultados.\medskip

			O comando \lstinline$.ic$ provêm um meio alternativo de especificar condições iniciais dos nós do circuito. Sua utilização é bem simples: deve-se designar a cada parâmetro um devido valor colocando-os à frente do nome correspondente.

			\begin{lstlisting}[language=bash]
            .ic Vnode1 = value Vnode2 = value ...
			\end{lstlisting}
			\medskip

			Portanto, para o exemplo fornecido na questão as condições iniciais são: tensão nos nós $i$ e $s$ respectivamente iguais a $3V$ e $0V$. Além disso, na análise transiente é utilizado um passo de \emph{output} de $10ns$ com tempo de parada em $10\micro s$, tempo de início de armazenamento dos dados de $1\micro s$ (simulação sempre inicia do tempo $0s$) e incremento máximo de $1ns$.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Descreva as opções \textbf{SIN}, \textbf{PWL} e \textbf{PULSE} utilizadas com fontes independentes.\\

            \textbf{Solução}\\

            \noindent Comando \textbf{SIN}
            \begin{lstlisting}[language=bash]
            Vname N1 N2 SIN(VO VA FREQ TD THETA PHASE)
			\end{lstlisting}

			\noindent Gera um sinal senoidal amortecido de acordo com a equação \ref{equ:sin_damped_command} abaixo.

			\begin{equation}
				Vname = VO + VA \cdot e^{-THETA \cdot (t - TD)} \sin(2\pi \cdot FREQ \cdot (t - TD) + \frac{PHASE}{360})
				\label{equ:sin_damped_command}
			\end{equation}\\

			\noindent O resultado obtido é dado pelos parâmetros
			\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
			  \item $VO$ \emph{offset} de tensão em $volt$;
			  \item $VA$ Amplitude do sinal em $volt$;
			  \item $FREQ$ Frequência do sinal em $hertz$;
			  \item $TD$ \emph{Delay} em segundos do amortecimento exponencial;
			  \item $THETA$ Fator de amortecimento por segundo e
			  \item $PHASE$ Fase do sinal dada em graus.
			\end{inparaenum}\\[0.5cm]

			\noindent  Comando \textbf{PWL}
			\begin{lstlisting}[language=bash]
            Vname N1 N2 PWL(T1 V1 T2 V2 T3 V3 ...)
			\end{lstlisting}

			\noindent Gera um sinal ente os Nós $N1$ e $N2$ com nome $Vname$ onde o par $(Ti \ Vi)$ descreve o valor da tensão no tempo correspondente para cada par dado no comando \textbf{PWL}.\\[0.5cm]

			\noindent  Comando \textbf{PULSE}
			\begin{lstlisting}[language=bash]
            Vname N1 N2 PULSE(V1 V2 TD Tr Tf PW Period)
			\end{lstlisting}

			\noindent Gera um pulso com tempos de subida e descida definidos, dentro de um período também especificado. Seus parâmetros são
			\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
			  \item $V1$ tensão inicia em $volt$;
			  \item $V2$ tensão máxima em $volt$;
			  \item $TD$ \emph{Delay} em segundos inicial;
			  \item $Tr$ tempo de subida do pulso;
			  \item $Tf$ tempo de descida do pulso;
			  \item $PW$ largura do pulso e
			  \item $Period$ período.
			\end{inparaenum}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            Coloque na saída do último inversor um capacitor de $200 fF$ e na entrada do primeiro inversor uma onda quadrada de $0V$ a $3V$ (pereiodo do sinal $= 0,5n$; tempos de subida e tempo de descida iguais a $10\%$ do período). Use o comando \textbf{.param} para descrever o sinal de entrada como no exemplo abaixo:

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .param x=2 T1=1n wn1=5um ad1='0.5u*wn1' pd1='wn1+2.2u'
            Vin in  0 PULSE (0 3.0 0 '0.05*T1' '0.05*T1' '0.45*T1' T1)
			\end{lstlisting}

			\noindent Faça uma simulação de transitório (escolha os parâmetros convenientes para o comando \textbf{.tran}) e observe os sinais de entrada e saída dos três inversores. Coloque-os no mesmo gráfico.\\

            \textbf{Solução}\\

            Os sinais de tensão descritos na figura \ref{fig:inversores_q6} seguem o padrão do esquemático dado pela figura \ref{fig:schematic_3inv} com um período utilizado para a análise de $1ns$.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/q9}
                \caption{Tensão dos sinais de entrada e saída dos inversores ($V$) com relação ao tempo ($ns$) com período de $1ns$}
                \label{fig:inversores_q9}
            \end{figure}



        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Determine os atrasos no segundo inversor (\textbf{atraso na propagação para subida e atraso na propagação para a descida}). O \textbf{atraso na propagação} de um inversor é o intervalo de tempo entre o instante que sua entrada passa por VDD/2 e o instante que sua saída passa por $VDD/2$. Utilize aqui o comando \textbf{.meas}. Abaixo há um exemplo deste comando:

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            .meas tran delay trig v(i0) val=0.9 rise=8 targ v(i1) val=0.9 fall=8
			\end{lstlisting}

			\noindent Como sinal de entrada coloque uma onda quadrada com tempos de subida e descida de $0,1ns$ e período conveniente.\\

            \textbf{Solução}\\

            Para o calculo dos atrasos de subida e descida do segundo inversor utilizou-se o código abaixo.

            \begin{lstlisting}[language=bash]
			* --------------------------- Parameters ---------------------------
			.param wn=3um wp='3 * wn'
			+      adn='0.85u * wn' pdn='wn + 1.7u'
			+      adp='0.85u * wp' pdp='wp + 1.7u'
			+      T1=2n

			*  Transistors declarations
			* ------------------------------ PMOS ------------------------------
			Mp1  A    Vin Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp
			Mp2  B    A   Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp
			Mp3  Vout B   Vdd Vdd MODP w=wp l=0.35u Ad=adp Pd=pdp As=adp Ps=pdp

			* ------------------------------ NMOS ------------------------------
			Mn1  A    Vin 0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn
			Mn2  B    A   0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn
			Mn3  Vout B   0 0 MODN w=wn l=0.35u Ad=adn Pd=pdn As=adn Ps=pdn

			* --------------------------- Capacitor ----------------------------
			Cp  Vout  0   200fF

			Vd   Vdd 0 3V
			Vin  Vin 0 PULSE (0 3.0 0 '0.05*T1' '0.05*T1' '0.45*T1' T1)

			* --------------------------- Commands -----------------------------
			.op
			.tran 0.1n '5*T1' 0 1p
			.ic V(Vin) = 0
			.meas tran delay_fall trig V(A) val=1.5 rise=3 targ v(B) val=1.5 fall=3
			.meas tran delay_rise trig V(A) val=1.5 fall=3 targ v(B) val=1.5 rise=3
			\end{lstlisting}

			\noindent O resultado obtido para o tempo de subida foi de $56ps$ e para o tempo de descida foi de $66ps$.\\
			Como a magnitude dos resultados está da ordem de picossegundos deve-se tomar cuidado com a escolha do passo máximo dado na análise transiente implementada, pois resultados com erros grosseiros podem ser calculados se as ordens de grandeza não são equivalentes para a correta análise pelo algoritmo.\\
			Tendo-se a função \textbf{PULSE} no formato dado para que os tempos de subida e descida sejam de $0,1ns$, o período $T1$ deve ser ajustado para $2ns$. Assim $0,05 \cdot T1 = 1ns$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 11}
            Meça também os \textbf{atrasos na propagação} entre entrada/saída no primeiro e no terceiro inversor. Por que os atrasos medidos são diferentes? Quais dos atrasos medidos, questões 10 e 11, são melhores para caracterizar o inversor (justifique a escolha)?\\

            \textbf{Solução}\\

            Pode-se verificar pela tabela \ref{tab:delays_inversores} os valores para os tempos de subida e descida do segundo e terceiro inversores da montagem realizada.

            \begin{table}[ht]
                \centering
                \caption{Valores para os tempos de subida e descida dos inversores em picossegundos}
                \begin{tabular}{|c|c|c|}
                    \hline
                    & Tempo de subida ($ps$) & Tempo de descida ($ps$)\\
                    \hline
                    Primeiro inversor & 56 & 61 \\
                    Terceiro Inversor & 210 & 200 \\
                    \hline
                \end{tabular}
                \label{tab:delays_inversores}
            \end{table}

            Nota-se que os tempos do primeiro e segundo inversor possuem a mesma ordem de magnitude, entretanto o atraso de propagação do terceiro elemento é muito maior se comparado aos elementos anteriores. Isso se da devido à carga capacitiva colocada na conexão de saída do conjunto (saída do terceiro inversor).\\
            Para um circuito CMOS com diversos elementos os transistores interconectados enxergam cargas capacitivas dadas pelas capacitâncias de \emph{gate} dos elementos presentes de valor $C_{OX} = \epsilon_{OX}/t_{OX}$, estimado em aproximadamente $4,9 fF/\micro m^2$. Como a área do \emph{gate} é de aproximadamente $0,35\micro \cdot W_{transistor}$ obtem-se um valor de capacitância do gate de $5pF$ para o NMOS e $15pF$ para o PMOS.\\
            Os valores estimados para as capacitâncias de \emph{gate} são de uma ordem de grandeza menor que o capacitor de carga utilizado no terceiro inversor, o que explica o aumento significativo nos atrasos de propagação obtidos.\\
            Analisando assim os dados obtidos pode-se caracterizar o elemento inversor criado ao segundo inversor com tempo de subida da ordem de $56ps$ e tempo de descida de $66ps$. A escolha é feita com base na utilização do usuário, onde circuitos complexos serão desenvolvidos acoplando diversos elementos MOS ao passo que junções de grandes cargas capacitivas serão menos frequentes num projeto de circuitos digitais.
            \medskip
            Os sinais de tensão descritos na figura \ref{fig:inversores_q11} seguem o padrão do esquemático dado pela figura \ref{fig:schematic_3inv} com um período de $2ns$.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/q11}
                \caption{Tensão das sinais de entrada e saída dos inversores ($V$) com relação ao tempo ($ns$) com período de $2ns$}
                \label{fig:inversores_q11}
            \end{figure}



        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 12}
            Ajuste o valor de $Wp$ (com $\pm \ 0,1 \micro m$) para que os \textbf{atrasos na propagação} de subida e descida do \textbf{segundo inversor} sejam iguais (procure utilizar a opção \textbf{sweep} no comando \textbf{.tran}). Por que o valor determinado aqui é diferente do valor inicialmente adotado (procure a expressão da mobilidade no arquivo de equações do \textbf{ELDO (equatios.pdf)})?\\

            \textbf{Solução}\\

            Primeiramente foi determinado a relacão das larguras entre o NMOS e PMOS utilizando-se a equação $\micro_p/\micro_n = W_n/W_p$ onde $\micro_p$ é a mobilidade no PMOS e $\micro_n$ a mobilidade no NMOS, o que se trata de uma aproximação grosseira. Sendo assim, ao se analisar o arquivo de equações do \emph{software} de simulação Eldo, verifica-se que as mobilidades não são constantes e sim dependentes de diversos fatores (dentre eles temperaturas, espessuras), caracterizando assim uma modelagem mais complexa requisitada para sua simulação. Este resultado explica o fato de que o tamanho simulado (de valor $7,4\micro m$) para igualar os tempos de atraso difere do obtido pela equação simplificada utilizada na estimativa inicial (de valor $9\micro m$).


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 13}
            Repita a questão 9, utilizando agora os modelos worst speed, $WS$, e worst power, $WP$. \textbf{Comente os resultados}.\\

            \textbf{Solução}\\

            Para o modelo \emph{worst speed} a simulação realizada resultou no gráfico apresentado na figura \ref{fig:ws} e para o modelo \emph{worst power} o gráfico obtido na figura \ref{fig:wp}.\bigskip

            Para o modelo de \emph{worst speed} pode-se notar que os tempos de subida e descida dos sinais são maiores, dados pela inclinação mais baixa dos sinais na figura \ref{fig:ws}. Como o nome já diz, o modelo é chamado de pior velocidade, analisando assim o caso de pior velocidade para o circuito desenvolvido.\\
            Os resultados são de extrema importância dado que o limite do sinal de \emph{clock} é dado pela velocidade máxima em que os transistores possam trabalhar mesmo no caso de pior velocidade para aquela dimensão.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/ws}
                \caption{Tensão das sinais de entrada e saída dos inversores ($V$) com relação ao tempo ($ns$) utilizando modelo MOS de pior velocidade na simulação e período de $1ns$}
                \label{fig:ws}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            A potência de uma porta lógica pode ser dividida em quatro componentes:

			\begin{description}
				  \item[Potância estática] \hfill \\
				  	Dissipada pelo circuito quando não existe variações no sinal de entrada deste
				  \item[Potância dinâmica devido às capacitâncias internas] \hfill \\
				  	Dissipada devido às cargas e descargas das capacitâncias internas
				  \item[Potância dinâmica devido às transições de sinal] \hfill \\
				  	Dissipada devido à condução simultânea dos transistores NMOS e PMOS do circuito
				  \item[Potância dinâmica devido às capacitâncias de carga externas] \hfill \\
				  	Dissipada devido às cargas e descargas das capacitâncias externas
			\end{description}

			Assim obtem-se uma expressão aproximada de dissipação de potência da porta lógica igual a $P_t = (C_i + C_l) \cdot V_{dd}^2 \cdot f + I_{fuga} \cdot V_{dd}$ onde $C_i$ é a capacitância equivalente para os elementos parasitas do transistor.\\
			Como as capacitâncias não se alteram para os modelos utilizados (pois dependem das dimensões dos elementos), pode-se avaliar que o modelo de \emph{worst power} (pior caso de potência) influência nas correntes de fuga dos transistores resultando em uma dissipação de potência um pouco maior do que os outros casos mais típicos. Entretanto, pode-se notar que as velocidades de transição dos elementos são maiores, dado que as inclinações dos sinais na figura \ref{fig:wp} são mais abruptas.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1.1\textwidth}{1.1\textheight}]{images/wp}
                \caption{Tensão das sinais de entrada e saída dos inversores ($V$) com relação ao tempo ($ns$) utilizando modelo MOS de pior potência na simulação e período de $1ns$}
                \label{fig:wp}
            \end{figure}


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 14}
            Verifique no manual do \textbf{ELDO} o comando \textbf{.subckt}. Para que ele serve?\\

            \textbf{Solução}\\

            O comando \textbf{.subckt} define um subcircuito que consiste de elementos mais simples disponíveis. Um arquivo é gerado com grupos de elementos organizados sobre o nome \textbf{.subckt} encerrando o subcircuito quando o comando \textbf{.ends} é alcançado.\\
            Pode-se criar bibliotecas de simulação ou elementos de características diferenciadas sem a necessidade da implementação deste em todas as simulações realizadas. Um subcircuito é gerado (pode existir o aninhamento deles) abstraindo o elemento desenvolvido para o usuário daquela biblioteca em específico.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 17}
            Gere um transistor, selecione-o e execute o comando \textbf{EDIT-FLATTEN}. O que acontece?\\

            \textbf{Solução}\\

            O comando \textbf{EDIT-FLATTEN}, segundo o manual, remove a hierarquia das instâncias selecionadas, reduzindo o elemento para tipos mais simples utilizados no \emph{software} de desenvolvimento. O efeito disto é o fato de ao se carregar uma célula, a qual não se é possível visualizar as camadas internas, após a aplicação do comando em questão, tais camadas podem ser visualizadas e modificadas. Em outras palavras, o comando realiza uma simples descompactação da célula.\\
            Nota-se que para obter o efeito acima deve-se selecionar o parâmetro \emph{one level}.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 18}
            Selecione o transistor no qual foi executado o comando \textbf{EDIT-FLATTEN} e execute agora o comando \textbf{OBJECTS-MAKE – CELL}. O que foi feito?\\

            \textbf{Solução}\\

           	O comando \textbf{OBJECTS-MAKE – CELL} substitui os objetos selecionados por uma célula contendo os mesmos. Basicamente, o efeito é o oposto do provido pelo comando \textbf{EDIT-FLATTEN}, compactando todos os objetos selecionados em uma forma única (chamada de célula).

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 20}
            Modifique o contexto para ver a célula carregada. Converta esta célula em \textbf{\emph{flatten}}. O que é esta célula?\\

            \textbf{Solução}\\

            Um circuito equivalente para a célula carregada é representado pela figura \ref{fig:nand}.\\

            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                	\ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (0,3) node[pmos] (p1) {}
						(3,3) node[pmos, xscale=-1] (p2) {}
						(p1.S) node[rground, yscale=-1] {}
						(p2.S) node[rground, yscale=-1] {}
						(p1.D) -- (p2.D)
						(1.5,1.6) node[nmos] (n1) {}
						(1.5,0.1) node[nmos] (n2) {}
						(n1.S) -- (n2.D)
						(n2.S) node[ground] {}
						(p1.G) node[anchor=east] {A}
						(p2.G) node[anchor=west] {B}
						(n1.G) node[anchor=east] {A}
						(n2.G) node[anchor=east] {B}
						(p2.D) -- (4,2.3) node[label=right:Vout]() {}
                    ;\end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático de uma porta digital NAND}
                \label{fig:nand}
            \end{figure}

            Abaixo, na figura \ref{fig:nand21}, temos a célula NAND21 descompactada através do comando \textbf{\emph{flatten}}.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={\textwidth}{\textheight}]{images/q20}
                \caption{Layout da célula NAND21 \emph{flatten}}
                \label{fig:nand21}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            A célula carregada é uma porta digital NAND de 1 \emph{bit}.


        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 21}
            Desenhe agora um inversor com as dimensões determinadas no \textbf{item 12}. Verifique o layout com DRC e elimine todos os problemas encontrados (\textbf{inclua o layout no relatório}).\\

            \textbf{Solução}\\

            Abaixo tem-se a figura \ref{fig:layout_inversor_q21} que apresenta o layout desenvolvido de um inversor para as dimensões simuladas.

            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q21}
                \caption{Layout de um inversor CMOS criado com as dimensões calculadas de $W_n = 3 \micro m$ e $W_p = 7.4 \micro m$}
                \label{fig:layout_inversor_q21}
            \end{figure}


    \clearpage

    %End of document%

\end{document}
